ANOVAF testi

ikiden fazla kıyaslanacak grup olduğunda kullanılır
Fisher geliştirmiştir
sonuçlar F cetvel değeri ile karşılaştırılır
teorik sürekli bir dağılımdır yani dağılımın fonksiyonu vardır
dağılımın şekli iki adet serbestlik derecesine göre değişim göstermekle birlikte eğridir ve kuyruk kısmı sağ taraftadır
serbestlik derecesi arttıkça dağılımın şekli simetrikleşir F dağılımına varyansların oranının dağılımı denir

Varsayımları

veriler normal dağılım göstermelidir
hata terimleri normal dağılmalıdır
faktör etkileri toplanabilir olmalıdır
varyanslar homojen olmalıdır

Normallik varsayımı sağlanamadığında yapılacak olan F ve T testinin tip hata yapma seviyeleri etkilenmektedir
Normallik varsayımının testinde en yaygın kullanılan testler
 kolmogorovSmirnov
 ShapiroWilk 
testleridir
Normallik varsayımları tutmaz ise dönüştürme yapılmalıdır
sık kullanılan dönüştürmeler
 Logaritmik dönüştürme
 Karekök dönüştürme
 Arcsin dönüştürme
dönüştürmelerden sonra tekrar normallik varsayımı testleri kullanılmalıdır ona rağmen veri normal dağılıma dönüştürülemiyorsa non parametrik testlerverinin dağılımından bağımsız testler kullanılmalıdır
varyansların homojenliği varsayımı 
çalışılan veri gruplarında varyansların homojenliği ön şartının sağlanıp sağlanmadığının test edilmesine yönelik değişik testler geliştirilmiştir bunlardan en çok kullanılanlar
 Bartlett
 Levene
 Cochran
 Hartley F Max
Varyansların homojen olup olmadığını test etmek için kullanılan pratik yöntem kıyaslamada kullanılan grupların en büyük varyansın en küçük varyansa bölümü  e eşit veya ondan küçük ise varyanslar homojen kabul edilir
Tek yönlü varyans analiziOne way ANOVA
 etkisi incelenmek istenen tek faktör olduğunda kullanılır
 gruplardaki denek sayılarından etkilenmez
 kullanımı basittir
 Diğer varyans analiz yöntemlerinin temelini oluşturur
Mon Feb    GMT GMT
httpswwwyoutubecomwatchvIiGZNnXVfct